%Thesis
\chapter{Grundlagen zum \acl{bms}}
	\section{Hauptaufgaben des \aclp{bms}}
	% was und woher kommt unkontrollierte Energie Ablass
	% und Grossformat Lithium Eisen Phosphat Zelle nicht die Ausnahme sind
	Damit keiner unkontrollierte Energie Ablass kommt, für jedes Energiespeichersystem ist einer Management sehr notwendig. Keiner Energiespeichersystem bietet vollständig Sicherheit ohne Gefahr. Obwohl die Sicherheit und Zuverlässigkeit von Zellen sich kontinuierlich verbessern, ebenso steigt die Dichte der gespeicherten Energie und die Leistungsfähigkeit. Um neue Aufforderungen für die Managementsysteme mit jeder nächste Batteriegeneration zu bereiten, sollen neue Managementmethoden entwickelt werden. Neue Batteriesysteme müssen vor einer Vielzahl von Situationen, in die sie gefährlich sein können, geschützt werden. Die Moderne \acl{bms} müssen hohe Zuverlässigkeit und Qualität anbieten.
	\acl{bms} ist für die Batteriezellsicherheit verantwortlich und muss entwickelt werden mit der Übereinstimmung den besten Praktiken zu Sicherheit von kritische Systeme.
	Die Aufmerksamkeit für die Sicherheit sollte sich über die gesamte Entwicklungsprozess erstrecken und durch Lebensdauer von der \ac{bms} und in jeder Aspekt so wie Anwendung, Design, Implementierung, Tests, Bereitstellung und Service. Es gibt zurzeit noch keiner Idealer und universaler Lösung für alle \ac{bms}.  Moderne \acl{bms} sind in der Lage, alle oder Nahezu erforderlichen Werte einfach durch Messen der Batterieantworten liefern während der Akku unter normal Bedingungen funktioniert.
	Ladestrategie der Zelle ist besonders wichtig bei der \ac{bms} Entwicklung. Im Großzellsystemaufbau \ac{bms} ist zum teil verantwortlich für der Kontrolle der Batterieladezyklus. Die Entscheidungen bezüglich Lade und Entladevorgänge sollen in der \ac{bms} treffen. Entsendungen bezüglich Ladeart, Ladegeschwindigkeit und Ladeabbruch sollen auch im \ac{bms} treffen. Die Problem dahinter ist \ac{soc}, Es ist nicht einfach der \ac{soc} von einer Lithium Ion Zelle feststellen da die große nicht messbar ist, sonder basiert auf der Abschätzung, bestehend aus gemessene Werte. Der Grund dafür ist, dass die Zelle keine lineare Lade bzw. Entladekurve besitzt und wie es in der Abb: zu sehen, ab einer bestimmter Punkt SOC ist schwer Abschätzbar auch bei der Leerlauf.
	
	
	%TODO Bild mit der SOC Abschetzung
	%Siche weiter Seite 111
	%Nottwendige kenntnisse zu \ac{bms} entwicklung
	Erfolg bei der Entwicklung von Batteriemanagementsystemen erfordert Kompetenz in den Bereichen: analoges und digitales Hardwareentwicklung, Softwareentwicklung, Batteriesystemengineering, Sicherheitsanalyse und angewandte Kenntnisse über elektrochemische Grundlagen der Energiespeicherung und Modellierung elektrochemischer Systeme. \cite[S.111]{Weicker2013}

	%======================================================ANFORDERUNGEN ZU BMS===============================================
	\section{Charakteristiken des \aclp{bms}}
		%TODO Globalle nahme für die Geräte für alle unter gennente
		\label{definition des bmss}
		Die Anforderungen zu \ac{bms} sind in der Kategorien verteilt. Der \ac{bms} von Art und der Aufbau besitzt ein große Angebot an der Funktionalität, von Produkte die fast nichts zu Batteriemanagement tun und die die komplexe Überwachung und Schützen die Batterien in alle denkbare sinne realisieren. Die Bezeichnungen für die mögliche \acp{bms} werden aus der Funktionalität von unterschiedliche \ac{bms} Arten produziert. Zu Bezeichnung von gehören auch die Industrielle Standarten (\ac{cccv}, Regler, Schutz) und alle andre kommen as der Funktionalität von \ac{bms} (Meter, Monitor, Ausgleicher). Die \acp{bms} werden nach der Funktionalität aufgelistet. \cite{Andrea2010}
		\begin{itemize}
			\item \acf{cccv}
			\item Regler
			\item Zähler
			\item Monitor
			\item Ausgleicher (Balanciere)
			\item Protector
		\end{itemize}
		\subsection{\acf{cccv}}
			\ac{cccv} is ein Standard für geregelte Netzteil,e welche zu Batterien lade verwendet werden kann (Abbildung: \ref{cccv} Links). Die \ac{cccv} entspricht der Ladevorgang von Batterien Konstanter Strom Konstanter Spannung. \ac{cccv} Hält der Strom konstant bei der Ladevorgang was erlaubt der Spannung an der Batterie zu steigen, wenn die Batterie ist fast vollgeladen und der Batteriespannung erreicht konstante Wert der Strom singt exponentiell bis der Vollladestand erreicht ist (Abbildung: \ref{cccv} Rechts). Also \ac{cccv} ist nützlich für Bleiakkumulator die werden nicht bei der volle Entladung zerstört und können stark überladen werden was aber nicht der Fall von \ac{lfp}. Es ist möglich ein Batteriespannungsmessgerät in der Ladegerät einbauen welcher der Batteriespannung von Jeder Zelle misst und Überladen der Zelle verhindert, aber es ist kein richtige \ac{bms} da es keine vollständige Sicherheit bietet nur Überladeschutz. Der \ac{cccv} kein \ac{bms} ist aber kann ein Teil davon sein, in der Verbindung mit einer \ac{bms} welcher kann das Ladegerät ausschalten bis die Zellen ausbalanciert werden und dann wieder einschalten bis der vollständige Ladestand. Es ist nicht wünschenswert ein \ac{bms} mit dem Smart Charger zu nutzen da die oft nicht kompatibel sind und werden für die Kontrolle kämpfen. Also nur ein \acf{cccv} reicht nicht aus für \ac{bms} Aufgaben.
			\begin{itemize}
				\item Ein \ac{cccv} ohne zusätzliche Elemente schutzt nicht die Zellen von Überladen.
				\item Schutz nicht von Überentladen
				\item Hat keine Zellausgleichsfunktion   
			\end{itemize}
			
			\begin{figure}[h]
				\centering
				\includegraphics[scale=0.8]{Bilder/bms/cccv.pdf}
				\caption{(Links)\ac{cccv} Charakteristiken und (Rechts) Strom und Spannung bei der Ladevorgang}
				\label{img:cccv}
			\end{figure} 
			
		\subsection{Regler}
			Der Regler ist eine ziemlich einfache und Kostengünstige Lösung für kleine Batteriesysteme. Der Regler kann Balancieren aber hat kein Schutz in sich. Ein Regler ist ein Widerstand welche steht parallel zu Zelle und kann ein teil oder gesamt Ladestrom von der Zelle umleiten wenn die Vollgeladen ist. Wenn alle Regler in der Batteriepack eingeschaltet sind sollen die Zellen anrennend gleiche Spannung besitzen und auch ausbalanciert sein. Die Probleme bezüglich Regler ist, dass die können nur bestimmter maximal Strom umleiten, wenn des Ladegerät für größere Ströme ausgelegt das kann Zwei Sachen passieren.
			\begin{itemize}
				\item Wenn der Regler Strom begrenzt ist und hat sein Maximalstrom erreicht der Reststrom geht in die Zelle was fördert der Überladung
				\item Wenn der Regler nicht Strom begrenzt ist, dass führt zu Regler Beschädigung
			\end{itemize}
			Um die Probleme zu beherrschen ist möglich der Regler mit dem Ladegerät verbinden in einem System.
			\begin{itemize}
				\item Der Regler steuert sich an Ladestrom ein, was nicht mehr kostengünstig ist
				\item Der Ladegerät passt Ladestrom an der Regler, was einer längere Ladezeit braucht.
			\end{itemize} 
			Wenn der Ladegerät passt zu Regler es ist möglich so ein Aufbau zu Balancieren und als Überladeschutz, mittels Ladestromumleitung, nutzen. Selbst stehende Regler ist nicht ausreichend. Gründe dafür sind.
			\begin{itemize}
				\item Schutz nicht von Überladen (Bei nicht passende Ladeströme)
				\item Schutz nicht von Überentladen (Ohne zusätzliche Elektronik)
			\end{itemize}
			\subsection{Meter}
			Ein Meter überwacht ein Batteriepack aber nimmt keine aktive Rolle in der Lade oder Entladevorgänge. Die Aufbau ist nützlich zu Datensammlung von Zellen. Lade und Entlade Ansteuerung so wie Stromanpassung realisiert der Nutzer auf der Basis von erhaltene Messwerte. Ein Zeller kann:
			\begin{itemize}
				\item Spannungsmessung von jede Zelle
				\item Messen von Batteriepackstrom und Temperatur
				\item Datensammeln und Speichern
				\item \ac{soc} berechnen (Optional)
				\item Messwerten darstellen (z.B. mittels Bildschirm)
				\item Der Nutzer im Fehlerfall warnen mittels Warnleuchter und/oder Alarm.
			\end{itemize}
			Auf der Bassin von oben genannte Charakteristiken ein Meter kann nicht ein \ac{bms} sein, aufgrund, dass der Ansteuerung der Nutzer realisiert und wenn die System lauf von sich selbes es gibt kein Schutz für die Meter.
			\begin{itemize}
				\item kein Überlade und Tiefentladeschutz von einzelne Zellen
				\item Kein Balancing für das Batteriepack
			\end{itemize}
			Auch bei der vollständige Überwachung ein Meter ist kein \ac{bms} da kein Balancing bietet.
			\subsection{Monitor}
			Monitor ist ein Erweiterung von Meter da er kann auch bei der Fehlerfall, ohne Nutzer, Entscheidungen treffen, da er einer indirekter Kontrolle über Ladegerät und Last. Ein Monitor kann nicht Zellen balancieren, aber liefert Schutz für die Batterien in der Form das er Ladegerät und Last steuern kann und macht das automatisch. Der Monitor kann nicht der Batteriepackstrom unterbrechen aber er kann eine anfrage an Ladegerät und Last senden um den Strom zu Reduzieren oder unterbrechen. Falls es kein Kommunikation zu Ladegerät und Last gibt ein Monitor soll einen Leistungsschalter besitzen um den Batteriepack aus der Schaltkreis entfernen. Ein Monitor bietet vollständige Batteriepacksicherheit aber kann der Batteriepack balancieren.
			\subsection{Ausgleicher (Balancer)}
			Ausgleicher ist wie ein Monitor aber mit der Ausgleich Funktion er hat einen Kommunikationssystem un der Batteriepackstatus weiter teilen. Ein balanciere braucht kein spezielle Ansteuerung da er selbständig ist. Ausgleicher ist gut geeignet für große \ac{lfp} Batteriesysteme und gilt als vollständiger \ac{bms} wenn er Verbindung zu Ladegerät und Last besitzt.
			\subsection{Protector}
			Ein Protector ist so wie ein Ausgleicher aufgebaut, aber hat die Möglichkeit die Zelle abschalten mittels Mosfet oder Transistor und besitzt kein Kommunikation zu Ladegerät und Last. Es ist einer guter Lösung für Kleine Batteriesysteme.
			\subsection{Funktionalitätsvergleich}
			Einer vollständiger \ac{bms} ist nur Ausgleicher (gut geeignet für große \ac{lfp} Batteriesysteme) und Protektor (gut geeignet für Kleine Batteriesysteme) \cite[2]{Andrea2010}
			
	%------------------------------------------------------------BMS_ARTEN------------------------------------------------------------------------------------
	\newpage
	\section{Entwickelte Arten des \aclp{bms} }
	\label{kap. bms_arten}
	Die verbreitete Arten von \ac{bms} teilen sich auf vier Arten: Centralized (d.h. monolithisch), Modular, Distributed (d.h. Verteilt) und \textquotedblleft Master - Slave \textquotedblright\ (d.h. Teil-verteilt). Alle vier Arten des \acs{bms} besitzen Vor- und Nachteile, die in der nachfolgende Unterkapiteln aufgelistet und genau beschrieben werden.
	%TODO Es werden Englische benänungen verwendet aufgrund das es noch keine Deutsche gibt
	\subsection{Centralized \ac{bms}}
		\label{Centralized_bms}
		Centralized \ac{bms} ist ein einzeln stehende \ac{bms}, der verbindet sich mit der Batteriezehen über Kabelverbindungen mach der Funktion $N + 1$ Leitungen für $N$ Zellen. Nutzung von Alleinstehende System hat folgende Eigenschaften.
		\begin{itemize}
			\item Kompakt
			\item Billig
			\item Reparatur oder Fehlersuche ist einfach da wird nur ein Teil ersetzt 
		\end{itemize}
	
		\begin{figure}[h]
			\centering
			\includegraphics[scale=0.5]{Bilder/bms/BMS_Centralized.pdf}
			\caption{Topologie des Monolithisches BMS}
			\label{bms_centralized}
		\end{figure} 
	
	\newpage
	\subsection{Modular \ac{bms}}
		\label{Modular_bms}
		Eine Ähnliche Aufbau wie in der \ref{Centralized_bms}, außer, dass der \ac{bms} in die gleich Module verteilt ist. Oft wird ein Modul Master rolle spielen. Der organisiert Systemmanagement und Kommunikation mit gesamt System. Andere Module spielen eine Rolle einfache Messeinheiten. Mittels die Kommunikation werden die Messdaten zum Master übertragen. Die Topologie hat folgende Eigenschaften.
		\begin{itemize}
			\item Einfache Verbindung zwischen Batterie pack und \ac{bms}. Der \ac{bms} kann ziemlich nahe zu die Zellen positioniert werden
			\item Umwandlung in der große Batteriepacksystem ist ziemlich unkompliziert: mehr \ac{bms}-Module einbinden
			\item Preis ist höher als bei Monolithisch
			\item Slave Module besitzen duplizierte und nicht nutzbare Funktionen
			\item Mehr Kontaktflächen, wegen doppelte Verbindung an gleiche Knote von Zelle bei der Verbindung einer nächster \ac{bms} Modul, ist nötig 
		\end{itemize}
	
		\begin{figure}[h]
			\centering
			\includegraphics[scale=0.5]{Bilder/bms/BMS_Modul.pdf}
			\caption{Topologie des Modulares BMS}
			\label{bms_modul}
		\end{figure} 
	
	\newpage
	\subsection{Master - Slave \ac{bms}}
		Die Aufbau ist gleich wie in der \ref{Modular_bms} mit einer Zusätzliche Rechenmodul der selbst keine Messungen durchführt sondern macht nur die Berechnungen von Monolithisch \ac{bms}. Jeder Monolithischer \ac{bms} über einer BUS mit dem Master verbunden ist.
		
		\begin{figure}[h]
			\centering
			\includegraphics[scale=0.5]{Bilder/bms/BMS_Master_Slave.pdf}
			\caption{Topologie des Master - Slave BMS}
			\label{bms_master_slave}
		\end{figure} 
	
	\newpage
	\subsection{Distributed \ac{bms}}
		 Besteht aus mehrere Module die ein Verbindung zu Master bilden, oft \textquotedblleft Daisy chain\textquotedblright , was  Kommunikation und Platz sparsam ist. Die Topologie hat einer der beste Charakteristiken Tabelle \ref{Vergleich von bms Topologie}.\\ 
	\cite{Andrea2010}
	
		\begin{figure}[h]
			\centering
			\includegraphics[scale=0.5]{Bilder/bms/BMS_Distrebuted.pdf}
			\caption{Topologie des Verteiltes BMS}
			\label{bms_distributed}
		\end{figure} 
	
		% Please add the following required packages to your document preamble:
		% \usepackage{booktabs}
		\begin{table}[h]
			Tabelle \ref{Vergleich von bms Topologie} Vergleich von \ac{bms} Topologie \\
			\begin{tabular}{@{}|c|ccccc@{}}
				\toprule
				& \multicolumn{1}{c|}{Messungsqualität} & \multicolumn{1}{c|}{\acs{emv}} & \multicolumn{1}{c|}{Vielseitigkeit} & \multicolumn{1}{c|}{Sicherheit} & \multicolumn{1}{c|}{Pris} \\ \midrule
				Monolithisch   & MITTEL                                & HOCH                                           & NIEDRIG                             & NIEDRIG                         & NIEDRIG                    \\ \cmidrule(r){1-1}
				Modular        & MITTEL                                & HOCH                                           & MITTEL                              & NIEDRIG                         & MITTEL                    \\ \cmidrule(r){1-1}
				Master - Slave & MITTEL                                & HOCH                                           & MITTEL                              & NIEDRIG                         & MITTEL                    \\ \cmidrule(r){1-1}
				Verteilt       & HOCH                                  & MITTEL                                         & HOCH                                & HOCH                            & MITTEL                    \\ \bottomrule
			\end{tabular}
			\label{Vergleich von bms Topologie}
		\end{table}
	%TODO Bilder alle Vier strukturen einbringen
	%-----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
	\newpage
	\section{Gesetzliche technische Normen von Geräteentwicklung für Industrie und Privatgebiet }
	\label{technische normen}
	\ac{vde} definiert, ein \ac{bms}, als ein elektronisches System, das mit mindestens einer Batterie verbunden ist und über Funktionen verfügt, die im Fall von Überladung, Überstrom, Überhitzung und Tiefentladung abschaltet. Um der \ac{bms} für Nutzung im Industrie und Privatgebiet richtig Konfigurieren, wurden die Konfigurationen nach folgender Normen übernehmen. Die sind:
	\begin{itemize}
		\item UN38-3 \ UN
		\item 62619 \ DIN
		\item 25050 \ \ac{vde}
	\end{itemize}
	zu UN38-3 für den Transport von Lithium-Akkus / -Batterien gelten seit 2003 besondere Vorschriften. Diese UN Transportvorschriften (z.B. UN 3090, UN 3480, UN 3481) wurden von der UN herausgegeben und gelten für den Transport zu Lande, zu Wasser und zu Luft. Der UN 38.3 Transport Test beinhaltet insgesamt acht Einzeltests, die in Abhängigkeit von der Art der Lithium-Zellen durchzuführen sind. Jeder einzelner Test geht mit mehrere Prüflinge. Die Menge davon ist von Prüfling Gewicht und große abhängig.
	Die einzelne Prüfungen sind.
	\begin{enumerate}
		\item Höhensimulation / Altitude
		\item Thermischer Test
		\item Vibration
		\item Schock
		\item Externer Kurzschluss
		\item Schlagwirkung / Impact
		\item Überlasttest / Overcharge
		\item Erzwungene Entladung
	\end{enumerate}
	%https://www.sgs-cqe.de/de/un-transport-test-un383.html
	Die DIN Norme 62619 auch VDE 0510-39 steht für Akkumulatoren und Batterien mit alkalischen oder anderen nicht säurehaltigen Elektrolyten - Sicherheitsanforderungen für Lithium-Akkumulatoren und -Batterien für die Verwendung in industriellen Anwendungen.
	%https://www.beuth.de/de/norm/din-en-62619/278005301
	%TODO VDE Norme 25050 kontrolieren
	Die \ac{vde} Norme 25050   
